\newcommand{\inter}{\mathcal{I}}

\section{Definície}
V nasledujúcej kapitole formálne definujeme Datalog vo forme, v akej s ním budeme vo zvyšku práce
pracovať.

\begin{note}
$\true$ označuje pravdu (hodnotu \textit{true}). $\false$ označuje nepravdu (hodnotu
\textit{false}). $\unknown$ označuje hodnotu \textit{unknown}.
\end{note}

\begin{todo}
Vstavané funkcie a predikáty.
\end{todo}

\begin{definition}
\textbf{$n$-árna relácia} $r$ je definovaná ako $r \subseteq D_1 \times D_2 \times \dots \times
D_n$. Jednotlivé prvky relácie $r$ nazývame \textbf{tuples}, \textbf{záznamy} alebo
\textbf{usporiadané $n$-tice}. Jednotlivým zložkám $n$-tíc hovoríme \textbf{atribúty} relácie.
Množinám $D_1, D_2, \dots, D_n$ sa hovorí \textbf{domény} (alebo \textbf{typy}) atribútov relácie
$r$. 
\end{definition}

\begin{samepage}
    \begin{definition}
        \label{znaky_jazyka_1}
\textbf{Jazyk logiky} pozostáva z
        \begin{enumerate}[topsep=0pt,itemsep=-1ex,partopsep=1ex,parsep=1ex]
\item predikátových symbolov
\item symbolov pre premenné
\item symbolov pre konštanty (reprezentujú prvky z domén)
\item logických symbolov ($\land, \lnot$)
\item symbolov všeobecných kvantifikátorov ($\forall$)
\item symbolov pre definície ($\Rightarrow$)
\item čiarok (\texttt{,})
\item a zátvoriek (\texttt{(}, \texttt{)}).
        \end{enumerate}
    \end{definition}
\end{samepage}

\begin{samepage}
    \begin{definition}
        \label{doplnanie}
Do \textbf{formúl} patria:
        \begin{enumerate}[topsep=0pt,itemsep=-1ex,partopsep=1ex,parsep=1ex]
\item \textit{atomické formuly} $p(t_1, t_2, \dots t_n)$, kde $p$ je $n$-árny predikát a $t_1, t_2,
\dots t_n$ sú konštanty alebo premenné
\item ak $A$ a $B$ sú formuly, tak potom aj $A \land B$ a $\lnot A$ sú formuly
\item nič iné nie je formula
        \end{enumerate}
    \end{definition}
\end{samepage}

\begin{definition}
$A \Rightarrow B$ je \textbf{implikácia}, ak $A$ je formula a $B$ je atomická formula.
\end{definition}

\begin{definition}
$\forall X \iota $ sa nazýva \textbf{kvantifikovaná implikácia}, kde $X$ je premenná a $\iota$ je
implikácia. Ak je kvantifikovaná každá premenná v kvantifikovanej implikácii, nazývame ju
\textbf{klauzula}.
\end{definition}

\begin{definition}
$K_1 \land K_2 \land \dots \land K_n$ nazývame \textbf{teóriou}, kde $K_1, K_2, \dots, K_n$ sú
klauzuly.
\end{definition}

\begin{definition}
    \label{ohodnotenie_premennych_1}
\textbf{Ohodnotenie premenných} je funkcia, ktorá priradí každej premennej konštantu. Ohodnotenie
$o$, ktoré premennej $X_i$ priradí konštantu $k_i$ (pre $i \leq n$) označujeme $o(X_1 | k_1, \dots ,
X_n | k_n)$. Keď vo formule $A$ resp. implikácii $\iota$ resp. teórii $K_1\land \dots \land K_n$
nahradíme všetky premenné podľa ohodnotenia $o$, výslednú formulu označujeme ako $A[o]$ resp.
$\iota[o]$ resp. $K_1\land \dots \land K_n[o]$.
\end{definition}

\begin{definition}
\textbf{Interpretácia jazyka} je funkcia, ktorá každej atomickej formule priradí jednu z hodnôt
$\true, \false, \unknown$.
\end{definition}

\begin{definition}
    \label{interpretacia_1}
Nech $\inter$ je interpretácia jazyka, $\varphi$ je formula a $o$ je ohodnotenie premenných. Potom
$\inter \models_\true \varphi[o]$ resp. $\inter \models_\false \varphi[o]$ resp. $\inter
\models_\unknown \varphi[o]$ označuje, že formula $\varphi[o]$ je pravdivá resp. nepravdivá resp.
\textit{unknown} vzhľadom na interpretáciu jazyka $\inter$.
    
Pravdivosť formuly definujeme nasledovne:
    \begin{enumerate}[topsep=0pt,itemsep=-1ex,partopsep=1ex,parsep=1ex]
        \item
$\inter \models_\true \lnot \varphi[o]$ ak $\inter \models_\false \varphi[o]$.\\
$\inter \models_\false \lnot \varphi[o]$ ak $\inter \models_\true \varphi[o]$.\\
$\inter \models_\unknown \lnot \varphi[o]$ ak $\inter \models_\unknown \varphi[o]$.
        \item
$\inter \models_\true \varphi[o] \land \phi[o]$ ak $\inter \models_\true \varphi[o]$ a zároveň
$\inter \models_\true \phi[o]$.\\
$\inter \models_\false \varphi[o] \land \phi[o]$ ak $\inter \models_\false \varphi[o]$ alebo $\inter
\models_\false \phi[o]$.\\
$\inter \models_\unknown \varphi[o] \land \phi[o]$ v ostatných prípadoch.
        \newpage
        \item
$\inter \models_\true (\varphi \Rightarrow \phi)[o]$ ak platí
        \begin{enumerate}[topsep=0pt,itemsep=-1ex,partopsep=1ex,parsep=1ex]
\item $\inter \models_\true \varphi[o]$ a zároveň $\inter \models_\true \phi[o]$,
\item $\inter \models_\unknown \varphi[o]$ a zároveň $\inter \models_\true \phi[o]$,
\item $\inter \models_\unknown \varphi[o]$ a zároveň $\inter \models_\unknown \phi[o]$,
\item $\inter \models_\false \varphi[o]$.
        \end{enumerate}
$\inter \models_\false (\varphi \Rightarrow \phi)[o]$ ak $\inter \models_\true \varphi[o]$ a zároveň
$\inter \models_\false \phi[o]$.\\
$\inter \models_\unknown (\varphi \Rightarrow \phi)[o]$ ak $\inter \models_\unknown \varphi[o]$ a
zároveň $\inter \models_\false \phi[o]$.
\item Pre kvantifikovanú implikáciu $\forall X \iota$ platí:\\
$\inter \models_\true \forall X \iota$ ak pre \textit{ľubovoľnú} konštantu $c$ platí $\inter
\models_\true \iota[X|c]$,\\
$\inter \models_\false \forall X \iota$ ak pre \textit{niektorú} konštantu $c$ platí $\inter
\models_\false \iota[X|c]$,\\
inak $\inter \models_\unknown \forall X \iota$.
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
Ak \textbf{$n$-árny predikát $p_r$ je prislúchajúci} $n$-árnej relácii $r \subseteq D_1 \times D_2
\times \dots \times D_n$, potom v každej interpretácii $\inter$ jazyka, ktorá obsahuje $p_r$, platí
$\inter \models_\true p_r(c_1, c_2, \dots, c_n)$ ak $(c_1, c_2, \dots, c_n) \in r$, inak $\inter
\models_\false p_r(c_1, c_2, \dots, c_n)$.
\end{definition}

\begin{definition}
Interpretáciu $\inter$ teórie $K_1 \land \dots \land K_n$ nazývame \textbf{model}, ak pre všetky $i
\in \{1, \dots, n\}$ platí $\inter \models_\true K_i$.
\end{definition}

\begin{definition}
Majme teóriu $K_1 \land \dots \land K_n$ a atomickú formulu $Q$. Potom teóriu $K_1 \land \dots \land
K_n \land Q$ nazývame \textbf{teória s dotazom $Q$}.
\end{definition}

\begin{definition}
Majme teóriu s dotazom $K_1 \land \dots \land K_n \land Q$, kde $X_1, \dots, X_k$ sú premenné v
dotaze $Q$. \textbf{Výsledkom dotazu} (vzhľadom na model $\inter$ teórie $K_1 \land \dots \land
K_n$) nazývame množinu usporiadaných $k$-tic
$$\{(c_1, c_2, \dots, c_k) \, | \, \inter \models_\true Q[X_1|c_1, X_2|c_2, \dots ,
X_k|c_k]\}\text{.}$$
    
Ak dotaz $Q$ neobsahuje žiadnu premennú a platí $\inter \models_\true Q$, výsledkom dotazu je
$\true$, inak je výsledkom $\false$.
\end{definition}

\begin{note}
Môžeme si všimnúť, že dotazom sa vieme pýtať iba otázky typu \textit{platí $p(K_1, \dots, K_n)$?},
kde $K_1, \dots, K_n$ sú konštanty. Nevieme sa pýtať na opak (otázky typu \textit{neplatí... ?}).
    
Týmto dokážeme odpovedať na niektoré dotazy pre teórie, ktoré nemajú dvojhodnotový model. Ako
príklad môžeme zobrať teóriu
$$\mathcal{T} = \left(\lnot p \Rightarrow q\right)\\
\land\\
\left(\lnot q \Rightarrow p\right)\text{.}$$ Jediná validná interpretácia $\inter_V$ je $\inter_V
\models_\unknown p$ a $\inter_V \models_\unknown q$ (ak by sme zobrali ľubovoľnú inú interpretáciu
$\inter$, došli by sme k sporu $\inter \models_\true p \, \land \, \inter \not\models_\true p$ resp.
$\inter \models_\false p \, \land \, \inter \not\models_\false p$). Ak by sme sa vedeli pýtať na
záporné dotazy, dostali by sme pre teórie s dotazom $\mathcal{T} \land p$ a $\mathcal{T} \land \lnot
p$ výsledok dotazu $\false$. S našim prístupom dostaneme pre dotaz \uv{\textit{platí $p$?}}
$\false$.
\end{note}

\begin{definition}
Klauzulu 
$$\forall X_1 \forall X_2 \dots \forall X_n (A_1 \land A_2 \land \cdots A_i \land \lnot A_{i+1}
\land \lnot A_{i+2} \land \cdots \land \lnot A_m) \Rightarrow B$$ nazývame \textbf{bezpečnou}, ak sa
každá z premenných $X_1, X_2, \dots, X_n$ vyskytuje v niektorej z pozitívnych formúl $A_1, A_2,
\dots, A_i$. Teóriu, ktorá obsahuje iba bezpečné klauzuly, nazývame \textbf{bezpečnou teóriou}.
\end{definition}

\begin{note}
Vo zvyšku práce budeme pracovať iba s bezpečnými klauzulami a bezpečnými teóriami. Dôvodom je
nejednoznačnosť výsledkov dotazov pre teórie, ktoré obsahujú nebezpečné klauzuly. 
    
Zoberme si teóriu s dotazom 
$$\mathcal{T} = (\forall X \lnot p(X) \Rightarrow q(X)) \land q(X)$$ s interpretáciou $\inter$
takou, že $\forall i \in \mathbb{N}: \inter \models_\true q(i)$ a pre všetky ostatné konštanty $c$
platí $\inter \models_\false q(c)$. Čo je potom ale výsledok dotazu našej teórie s dotazom
$\mathcal{T}$? Intuitívne by to malo byť všetko, čo nie je prirodzené číslo. Čo všetko to ale je?
Rozprávame sa iba o číslach? Alebo tam máme zarátať aj množiny? Čo všetko dovolíme vložiť do množín?
Nevieme to jednoznačne určiť, pretože nebezpečná klauzula nám umožňuje vytvoriť nekonečne veľa
výsledkov dotazov, ktoré sa líšia v tom, čo všetko obsahujú. Bezpečné klauzuly nám zaručujú, že výsledok
dotazu bude vždy jednoznačný (vzhľadom na interpretáciu).
    
Príkladom bezpečnej teórie s dotazom môže byť
$$\mathcal{T}' = (\forall X r(X) \land \lnot p(X) \Rightarrow q(X)) \land p(X)$$ s interpretáciou
$\inter'$ takou, že $\forall i \in \mathbb{N}: \inter' \models_\true p(i)$ a $\forall c \in
\mathbb{R}: \inter' \models_\true r(c)$. V tejto teórii sme obmedzili množinu konštánt, ktoré má
zmysel dopĺňať do predikátu $p$. Výsledok dotazu potom vieme jednoznačne určiť. Konkrétne sa bude
jednať o množinu reálnych čísel bez prirodzených čísel ($\mathbb{R} - \mathbb{N}$).
\end{note}