\section{Rozšírenie datalogu o funkčné symboly}
Doteraz sme dosádzali do predikátov iba konštanty a premenné. Rozšírime jazyk logiky o tzv. funkčné
symboly. Funkčný symbol $f$ (s aritou $n$) reprezentuje ľubovoľnú funkciu $f: D_1 \times D_2 \times
\dots \times D_n \to D$.

Funkčné symboly chceme zaviesť preto, že samotné konštanty a premenné nestačia na prirodzený zápis
zloženejších hodnôt. Veľmi užitočná zložitejšia hodnota je napríklad zoznam. Zoznam môžeme
reprezentovať pomocov dvoch funkčných symbolov: \verb|nil|, ktorý reprezentuje prázdný zoznam, a
\verb|pair|, ktorý reprezentuje dvojicu, z ktorej vieme zostrojiť ľubovoľný zoznam. Zoznam
obsahujúci prvky $a$, $b$ a $c$ sa potom bude reprezentovať termom 
\verb|pair(a, pair(b, pair(c, nil)))|. Ďalším užitočnym funkčným symbolo je tzv. nasledovník
\verb|s|. Ten jednoducho pre každé prirodzené číslo $n$ vráti jeho nasledovníka $n+1$. S týmito
dvoma (troma ak rátame aj 0-árny funkčný symbol \verb|nil|) funkčnými symbolmi dokonca vieme
simulovať ľubovoľný turingov stroj, a teda aj ľubovoľný algoritmus. Čo oproti datalogu pridáva
obrovskú výpočtovú silu.

\begin{definition}
Za \textbf{term} považujeme:
\begin{itemize}
    \item ľubovoľný 0-árny funkčný symbol (ktorý považujeme za \textit{konštantu}, môžeme zapisovať aj
    bez zátvoriek),
    \item ľubovoľnú premennú (väčšinou budeme značiť veľkými písmenami latinskej abecedy),
    \item ak $f$ je $n$-árny funkčný symbol a $t_1, t_2, \dots, t_n$ sú termy, potom $f(t_1, t_2, \dots,
    t_n)$ je term.
\end{itemize}
Dôležité je, že term pozostáva z konečného množstva symbolov.
\end{definition}

Rozširime definíciu jazyka logiky (\ref{znaky_jazyka_1}) o symboly označujúce funkčné symboly. Do
predikátov (\ref{doplnanie} 1.) potom nedosadzujeme premenné a konštanty, ale termy.

\begin{definition}
\textbf{Ground term} je ľubovoľný term, v ktorom sa nevyskytujú premenné.
\end{definition}

V definícii pre ohodnotenie premenných (\ref{ohodnotenie_premennych_1}) sa daná funkcia predefinuje
na funkciu, ktorá priradí každej premennej nie konštantu, ale \textit{ground term}. Taktiež v
definícii interpretácie jazyka (\ref{interpretacia_1}) prepíšeme 4. časť na:

\begin{quote}
Pre kvantifikovanú implikáciu $\forall X \iota$ platí:\\
$\inter \models_\true \forall X \iota$ ak pre \textit{ľubovoľný} \textbf{ground term} $c$ platí
$\inter \models_\true \iota[X|c]$,\\
$\inter \models_\false \forall X \iota$ ak pre \textit{niektorý} \textbf{ground term} $c$ platí
$\inter \models_\false \iota[X|c]$,\\
inak $\inter \models_\unknown \forall X \iota$. 
\end{quote}

Ostatné definície môžu ostať tak, ako boli popísané v predošlej kapitole.