\section{Vstavané predikáty}

Klasicky datalog povoluje prácu iba s predikátmi definovanými v programe, či už pomocou faktov alebo
pravidiel. V prípade, že chceme pracovať s veľkou databázou s niekoľkymi tabuľkami, museli by sme
pre každú tabuľku vytvoriť predikát a naplniť ho faktami v každom programe, v ktorom chceme s danou
tabuľkou pracovať. To by bolo veľmi neefektívne a nepraktické. Preto zavedieme tzv. \textbf{vstavané
predikáty}. Tie budú práve reprezentovať veľké tabuľky alebo predikáty, ktoré by bolo nepraktické
definovať a implementovať v datalogu. Z teoretického hľadiska môžu byť ľubovoľné, kľudne aj
nekonečné alebo nevypočítateľné. V praxi však budú vstavané predikáty implementované v samotnom
databázovom systéme, ktorý je v našom prípade naprogramovaný v jazyku Java. Keďže budú
implementované vo vyššom programovacom jazyku ako datalog, môžu pracovať aj so zložitejšími vstupmi,
ako s inými predikátmi, termami a zoznamami. Vieme ich použiť v pravidlách rovnako ako bežné
predikáty s jedným obmedzením. Nemôžeme ich predefinovať alebo dodefinovať, čiže sa nemôžu
vyskytovať na pravej strane implikácie. Vstavané predikáty budeme označovať pomocou \texttt{\$} pred
menom predikátu.

\newpage

\begin{definition}
    \label{parameter}
    Pod pojmom \textbf{parameter} rozumieme:
    \begin{enumerate}
        \item ľubovoľný term
        \item ľubovoľný predikát alebo vstavaný predikát
        \item ľubovoľný zoznam parametrov, ktorý zapisujeme ako $[P_1, P_2, \dots, P_n]$,\\ kde
        $P_1, P_2, \dots, P_n$ sú parametre
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
    \textbf{Atomické formuly} sú
    \begin{enumerate}
        \item $p(t_1, t_2, \dots, t_n)$, kde $p$ je $n$-árny predikát a $t_1, t_2, \dots, t_n$ sú termy
        \item $\$p(P_1, P_2, \dots, P_n)$, kde $\$p$ je $n$-árny vstavaný predikát a $P_1, P_2, \dots, P_n$ sú parametre
    \end{enumerate}
\end{definition}
