\section{Inklúzia medzi učebnicovou a našou relačnou algebrou}

V nasledujúcej kapitole sa pokúsime ukázať, že naša relačná algebra má aspoň takú výpočtovú silu ako
učebnicová relačná algebra. To znamená, že každý výraz v učebnicovej relačnej algebre môžeme
vyjadriť pomocou výrazov v našej relačnej algebre. Dôkazy nebudú úplne formálne správne, ale mali by
byť dostatočne jasné a zrozumiteľné, aby bolo zrejmé, ako by sa mal ľubovoľný program v učebnicovej
relačnej algebre prepísať do našej algebry. Pre viac informácií o našej relačnej algebre odporúčame
pozrieť \cite{RAcompilator} a \cite{JAVAimple}.

\subsection*{Množinové operátory}
Zjednotenie množín (relacií) $R \cup S$ vieme prepísať ako $\UNION([R, S])$. Rozdiel množín $R - S$
prepíšeme ako $$\ANTIJOIN([R, S], [[A_1, A_2, \dots, A_n], [A_1, A_2, \dots, A_n]], [A_1, A_2,
\dots, A_n])\text{.}$$ Keďže prienik vieme vyjadriť pomocou rozdielu, budeme ho vedieť zapísať
pomocou $\ANTIJOIN$.

\subsection*{Karteziánsky súčin $\times$}
Karteziánsky súčin $R \times S$ vieme prepísať pomocou $\JOIN$. Jednoducho vymenujeme všetky
atribúty z $R$ a $S$ ako vstupné termy a výstupné termy. 
$$R \times S \approx \JOIN([R, S], [[A_1, A_2, \dots, A_n], [B_1, B_2, \dots, B_m]], [A_1, A_2,
\dots, A_n, B_1, B_2, \dots, B_m])$$

\subsection*{Projekcia $\Pi$}
Projekcia je už zakomponovaná v $\JOIN$ a $\ANTIJOIN$. Ak ale chceme vyjadriť iba projekciu, môžeme
použiť $\JOIN$ s pomenovanými vstupnými termami a vymenovanými výstupnými termami, ktoré sú
podmnožinou vstupných termov. Napríklad $\Pi_{A_1, A_3}(R)$ prepíšeme ako $$\JOIN([R], [[A_1, A_2,
A_3, \dots, A_n]], [A_1, A_3])\text{.}$$ Treba si ale dávať pozor, že v našej algebre záleží na
poradí atribútov a v učebnicovej algebre záleží iba na ich názvoch. Preto je rozdiel medzi 
$$\JOIN([R], [[A_\textit{1}, A_2, A_\textbf{3}]], [A_\textit{1}, A_\textbf{3}])\text{,}$$
$$\JOIN([R], [[A_\textit{1}, A_\textbf{3}, A_2]], [A_\textit{1}, A_\textbf{3}])\text{ a}$$
$$\JOIN([R], [[A_\textit{1}, A_2, A_\textbf{3}]], [A_\textbf{3}, A_\textit{1}])\text{.}$$

\subsection*{Selekcia $\sigma$}
Pre selekciu využijeme veľkú výpočtovú silu funkčných symbolov. Zoberme si selekciu $\sigma_C(R)$.
Skonštruujeme funkčný symbol $f_C$ tak, že $f_C(p_1, p_2, \dots, p_n) = \tp$ práve vtedy, keď
podmienka $C$ platí pre záznam $(p_1, p_2, \dots, p_n)$. Pre všetky ostatné vstupy bude $f_C$ vracať
$\fp$. Potom môžeme selekciu $\sigma_C(R)$ prepísať ako
$$\JOIN([R, \$true], [[p_1, p_2, \dots, p_n], [f_C(p_1, p_2, \dots, p_n)]], [p_1, p_2, \dots, p_n,
\tp])\text{.}$$ Výsledná relácia má ale o jeden atribút viac, preto ju treba ešte \textit{obaliť}
projekciou (joinom), ktorá nám tento atribút odstráni.

\subsection*{Prirodzený (natural) join $\Join$}
Opäť si musíme dávať pozor na poradie atribútov. Preklad $R \Join S$ bude ale potom priamočiary.
Ukážeme na príklade, keď relácie $R$ a $S$ majú spoločné atribúty $C_1, C_2, \dots, C_k$ \textit{na
konci}.
\begin{align*}
    R \Join S \approx \JOIN(&[R, S], \\
                            &[[A_1, \dots, A_n, C_1, \dots, C_k], [B_1, \dots, B_m, C_1, \dots, C_k]], \\
                            &[A_1, \dots, A_n, C_1, \dots, C_k, B_1, \dots, B_m])
\end{align*}

\subsection*{Antijoin $\Antijoin$}
Antijoin $R \Antijoin S$ prepíšeme v podstate rovnako ako natural join. Znovu predpokladáme, že
spoločné atribúty $C_1, C_2, \dots, C_k$ sú \textit{na konci}.
\begin{align*}
    R \Antijoin S \approx \ANTIJOIN(&[R, S], \\
                            &[[A_1, \dots, A_n, C_1, \dots, C_k], [B_1, \dots, B_m, C_1, \dots, C_k]], \\
                            &[A_1, \dots, A_n, C_1, \dots, C_k])
\end{align*}

\subsection*{Theta-join $\Join_C$}
Ako pri selekcii, aj tu využijeme funkčné symboly. Zoberme si theta-join $R \Join_C S$.
Skonštruujeme funkčný symbol $f_C$ tak, že $f_C(p_1, p_2, \dots, p_n, q_1, q_2, \dots, q_m) = \tp$
práve vtedy, keď podmienka $C$ platí pre záznam $(p_1, p_2, \dots, p_n)$ z relácie $R$ a záznam
$(q_1, q_2, \dots, q_m)$ z relácie $S$. Pre všetky ostatné vstupy bude $f_C$ vracať $\fp$. Potom
dokážeme theta-join $R \Join_C S$ prepísať ako
\begin{align*}
    \JOIN(&[R, S, \$true], \\
          &[[A_1, \dots, A_n], [B_1, \dots, B_m], [f_C(A_1, \dots, A_n, B_1, \dots, B_m)]], \\
          &[A_1, \dots, A_n, B_1, \dots, B_m, \tp])
\end{align*}
Výsledná relácia má ale znovu o jeden atribút viac, preto ju znovu treba \textit{obaliť} projekciou
(joinom), pomocou ktorej tento atribút odstránime.

\subsection*{Premenovanie $\rho$}
Keďže v $\JOIN$ a $\ANTIJOIN$ zakaždým explicitne vymenujeme všetky vstupné a výstupné termy,
premenovanie $\rho$ nepredstavuje žiaden problém.
